你好，我是李玥。

上节课我们一起学习了如何来构建这个 RPC 框架中最关键的部分，也就是：在客户端，如何根据用户注册的服务接口来动态生成桩的方法。在这里，除了和语言特性相关的一些动态编译小技巧之外，你更应该掌握的是其中动态代理这种设计思想，它的使用场景以及实现方法。

这节课我们一起来实现这个框架的最后一部分：服务端。对于我们这个 RPC 框架来说，服务端可以分为两个部分：注册中心和 RPC 服务。其中，注册中心的作用是帮助客户端来寻址，找到对应 RPC 服务的物理地址，RPC 服务用于接收客户端桩的请求，调用业务服务的方法，并返回结果。

## 注册中心是如何实现的？

我们先来看看注册中心是如何实现的。一般来说，一个完整的注册中心也是分为客户端和服务端两部分的，客户端给调用方提供 API，并实现与服务端的通信；服务端提供真正的业务功能，记录每个 RPC 服务发来的注册信息，并保存到它的元数据中。当有客户端来查询服务地址的时候，它会从元数据中获取服务地址，返回给客户端。

由于注册中心并不是这个 RPC 框架的重点内容，所以在这里，我们只实现了一个单机版的注册中心，它只有客户端没有服务端，所有的客户端依靠读写同一个元数据文件来实现元数据共享。所以，我们这个注册中心只能支持单机运行，并不支持跨服务器调用。

但是，我们在这里，同样采用的是“面向接口编程”的设计模式，这样，你可以在不改动一行代码的情况下，就可以通过增加一个 SPI 插件的方式，提供一个可以跨服务器调用的真正的注册中心实现，比如说，一个基于 HTTP 协议实现的注册中心。我们再来复习一下，这种面向接口编程的设计是如何在注册中心中来应用的。

首先，我们在 RPC 服务的接入点，接口 RpcAccessPoint 中增加一个获取注册中心实例的方法：

```
public interface RpcAccessPoint extends Closeable{
    /**
     * 获取注册中心的引用
     * @param nameServiceUri 注册中心 URI
     * @return 注册中心引用
     */
    NameService getNameService(URI nameServiceUri);
 
    // ...
}
```

这个方法的参数就是注册中心的 URI，也就是它的地址，返回值就是访问这个注册中心的实例。然后我们再给 NameService 接口增加两个方法：

```
public interface NameService {
 
    /**
     * 所有支持的协议
     */
    Collection<String> supportedSchemes();
 
    /**
     * 连接注册中心
     * @param nameServiceUri 注册中心地址
     */
    void connect(URI nameServiceUri);
 
    // ...
}
```

其中 supportedSchemes 方法，返回可以支持的所有协议，比如我们在这个例子中的实现，它的协议是“file”。connect 方法就是给定注册中心服务端的 URI，去建立与注册中心服务端的连接。

下面我们来看获取注册中心的方法 getNameService 的实现，它的实现也很简单，就是通过 SPI 机制加载所有的 NameService 的实现类，然后根据给定的 URI 中的协议，去匹配支持这个协议的实现类，然后返回这个实现的引用就可以了。由于这部分实现是通用并且不会改变的，我们直接把实现代码放在 RpcAccessPoint 这个接口中。

这样我们就实现了一个可扩展的注册中心接口，系统可以根据 URI 中的协议，动态地来选择不同的注册中心实现。增加一种注册中心的实现，也不需要修改任何代码，只要按照 SPI 的规范，把协议的实现加入到运行时 CLASSPATH 中就可以了。（这里设置 CLASSPATH 的目的，在于告诉 Java 执行环境，在哪些目录下可以找到你所要执行的 Java 程序所需要的类或者包。）

我们这个例子中注册中心的实现类是 LocalFileNameService，它的实现比较简单，就是去读写一个本地文件，实现注册服务 registerService 方法时，把服务提供者保存到本地文件中；实现查找服务 lookupService 时，就是去本地文件中读出所有的服务提供者，找到对应的服务提供者，然后返回。

这里面有一点需要注意的是，由于这个本地文件它是一个共享资源，它会被 RPC 框架所有的客户端和服务端并发读写。所以，这时你要怎么做呢？对，**必须要加锁！**

由于我们这个文件可能被多个进程读写，所以这里不能使用我们之前讲过的，编程语言提供的那些锁，原因是这些锁只能在进程内起作用，它锁不住其他进程。我们这里面必须使用由操作系统提供的文件锁。这个锁的使用和其他的锁并没有什么区别，同样是在访问共享文件之前先获取锁，访问共享资源结束后必须释放锁。具体的代码你可以去查看 LocalFileNameService 这个实现类。

## RPC 服务是怎么实现的？

接下来，我们再来看看 RPC 服务是怎么实现的。RPC 服务也就是 RPC 框架的服务端。我们在之前讲解这个 RPC 框架的实现原理时讲到过，RPC 框架的服务端主要需要实现下面这两个功能：

1. 服务端的业务代码把服务的实现类注册到 RPC 框架中 ;
2. 接收客户端桩发出的请求，调用服务的实现类并返回结果。

把服务的实现类注册到 RPC 框架中，这个逻辑的实现很简单，我们只要使用一个合适的数据结构，记录下所有注册的实例就可以了，后面在处理客户端请求的时候，会用到这个数据结构来查找服务实例。

然后我们来看，RPC 框架的服务端如何来处理客户端发送的 RPC 请求。首先来看服务端中，使用 Netty 接收所有请求数据的处理类 RequestInvocation 的 channelRead0 方法。

```
@Override
protected void channelRead0(ChannelHandlerContext channelHandlerContext, Command request) throws Exception {
    RequestHandler handler = requestHandlerRegistry.get(request.getHeader().getType());
    if(null != handler) {
        Command response = handler.handle(request);
        if(null != response) {
            channelHandlerContext.writeAndFlush(response).addListener((ChannelFutureListener) channelFuture -> {
                if (!channelFuture.isSuccess()) {
                    logger.warn("Write response failed!", channelFuture.cause());
                    channelHandlerContext.channel().close();
                }
            });
        } else {
            logger.warn("Response is null!");
        }
    } else {
        throw new Exception(String.format("No handler for request with type: %d!", request.getHeader().getType()));
    }
}
```

这段代码的处理逻辑就是，根据请求命令的 Hdader 中的请求类型 type，去 requestHandlerRegistry 中查找对应的请求处理器 RequestHandler，然后调用请求处理器去处理请求，最后把结果发送给客户端。

这种通过“请求中的类型”，把请求分发到对应的处理类或者处理方法的设计，我们在 RocketMQ 和 Kafka 的源代码中都见到过，在服务端处理请求的场景中，这是一个很常用的方法。我们这里使用的也是同样的设计，不同的是，我们使用了一个命令注册机制，让这个路由分发的过程省略了大量的 if-else 或者是 switch 代码。这样做的好处是，可以很方便地扩展命令处理器，而不用修改路由分发的方法，并且代码看起来更加优雅。这个命令注册机制的实现类是 RequestHandlerRegistry，你可以自行去查看。

因为我们这个 RPC 框架中只需要处理一种类型的请求：RPC 请求，所以我们只实现了一个命令处理器：RpcRequestHandler。这部分代码是这个 RPC 框架服务端最核心的部分，你需要重点掌握。另外，为了便于你理解，在这里我只保留了核心业务逻辑，你在充分理解这部分核心业务逻辑之后，可以再去查看项目中完整的源代码，补全错误处理部分。

我们先来看它处理客户端请求，也就是这个 handle 方法的实现。

```
@Override
public Command handle(Command requestCommand) {
    Header header = requestCommand.getHeader();
    // 从 payload 中反序列化 RpcRequest
    RpcRequest rpcRequest = SerializeSupport.parse(requestCommand.getPayload());
    // 查找所有已注册的服务提供方，寻找 rpcRequest 中需要的服务
    Object serviceProvider = serviceProviders.get(rpcRequest.getInterfaceName());
    // 找到服务提供者，利用 Java 反射机制调用服务的对应方法
    String arg = SerializeSupport.parse(rpcRequest.getSerializedArguments());
    Method method = serviceProvider.getClass().getMethod(rpcRequest.getMethodName(), String.class);
    String result = (String ) method.invoke(serviceProvider, arg);
    // 把结果封装成响应命令并返回
    return new Command(new ResponseHeader(type(), header.getVersion(), header.getRequestId()), SerializeSupport.serialize(result));
    // ...
}
```

1. 把 requestCommand 的 payload 属性反序列化成为 RpcRequest；
2. 根据 rpcRequest 中的服务名，去成员变量 serviceProviders 中查找已注册服务实现类的实例；
3. 找到服务提供者之后，利用 Java 反射机制调用服务的对应方法；
4. 把结果封装成响应命令并返回，在 RequestInvocation 中，它会把这个响应命令发送给客户端。

再来看成员变量 serviceProviders，它的定义是：Map<String/*service name*/, Object/*service provider*/> serviceProviders。它实际上就是一个 Map，Key 就是服务名，Value 就是服务提供方，也就是服务实现类的实例。这个 Map 的数据从哪儿来的呢？我们来看一下 RpcRequestHandler 这个类的定义：

```
@Singleton
public class RpcRequestHandler implements RequestHandler, ServiceProviderRegistry {
    @Override
    public synchronized <T> void addServiceProvider(Class<? extends T> serviceClass, T serviceProvider) {
        serviceProviders.put(serviceClass.getCanonicalName(), serviceProvider);
        logger.info("Add service: {}, provider: {}.",
                serviceClass.getCanonicalName(),
                serviceProvider.getClass().getCanonicalName());
    }
    // ...
}
```

可以看到，这个类不仅实现了处理客户端请求的 RequestHandler 接口，同时还实现了注册 RPC 服务 ServiceProviderRegistry 接口，也就是说，RPC 框架服务端需要实现的两个功能——注册 RPC 服务和处理客户端 RPC 请求，都是在这一个类 RpcRequestHandler 中实现的，所以说，这个类是这个 RPC 框架服务端最核心的部分。成员变量 serviceProviders 这个 Map 中的数据，也就是在 addServiceProvider 这个方法的实现中添加进去的。

还有一点需要注意的是，我们 RpcRequestHandler 上增加了一个注解 @Singleton，限定这个类它是一个单例模式，这样确保在进程中任何一个地方，无论通过 ServiceSupport 获取 RequestHandler 或者 ServiceProviderRegistry 这两个接口的实现类，拿到的都是 RpcRequestHandler 这个类的唯一的一个实例。这个 @Singleton 的注解和获取单例的实现在 ServiceSupport 中，你可以自行查看代码。顺便说一句，在 Spring 中，也提供了单例 Bean 的支持，它的实现原理也是类似的。

## 小结

以上就是实现这个 RPC 框架服务端的全部核心内容，照例我们来做一个总结。

首先我们一起来实现了一个注册中心，注册中心的接口设计采用了依赖倒置的设计原则（也就是“面向接口编程”的设计），并且还提供了一个“根据 URI 协议，自动加载对应实现类”的机制，使得我们可以通过扩展不同的协议，增加不同的注册中心实现。

这种“通过请求参数中的类型，来动态加载对应实现”的设计，在我们这个 RPC 框架中不止这一处用到，在“处理客户端命令并路由到对应的处理类”这部分代码中，使用的也是这样一种设计。

在 RPC 框架的服务端处理客户端请求的业务逻辑中，我们分两层做了两次请求分发：

1. 在 RequestInvocation 类中，根据请求命令中的请求类型 (command.getHeader().getType())，分发到对应的请求处理器 RequestHandler 中；
2. RpcRequestHandler 类中，根据 RPC 请求中的服务名，把 RPC 请求分发到对应的服务实现类的实例中去。

这两次分发采用的设计是差不多的，但你需要注意的是，这并不是一种过度设计。原因是，我们这两次分发分别是在不同的业务抽象分层中，第一次分发是在服务端的网络传输层抽象中，它是网络传输的一部分，而第二次分发是 RPC 框架服务端的业务层，是 RPC 框架服务端的一部分。良好的分层设计，目的也是让系统各部分更加的“松耦合，高内聚”。